\chapter{Milieu pro}

\section{Institut National de la Statistique et des Études Économiques}

L’Institut National de la Statistique et des Études Économiques (Insee) est une administration publique qui dépend à la fois du ministère des Finances et des Comptes publics et du ministère de l’Économie, du Redressement productif et du Numérique.
Il a été créé par la loi de Finances du 27 avril 1946.

L’Insee emploie plus de 5000 personnes réparties sur l’ensemble du territoire national : il est composé d’une direction générale située à Metz et Paris, et de directions régionales.

L’Insee collecte, produit, analyse et diffuse des informations sur l’économie et la société françaises, à l’échelle nationale mais aussi régionale.

Ces informations intéressent les pouvoirs publics, les administrations, les entreprises, les chercheurs, les médias, les enseignants, les étudiants et les particuliers.
Elles leur permettent d’enrichir leurs connaissances, d’effectuer des études, de faire des prévisions et de prendre des décisions.
Le principal objectif de l’Insee est d’éclairer le débat économique et social.

\section{Service National de Développement Informatique de Paris}

Le Service National de Développement Informatique de Paris (SNDIP), dans lequel je travaille actuellement, assure au profit des maîtrises d’ouvrage de l’Insee principalement deux types de mission : le développement de nouvelles applications et la maintenance d’applications en production au sein de l’Institut.

La maintenance des applications (corrections, adaptations, évolutions) est pilotée par un responsable informatique d’application (RIA).
La maintenance recouvre les tâches de fonctionnement (réception d’un projet qui se termine, corrections, adaptation aux changements, assistance aux utilisateurs, gestion et suivi) et des tâches d’investissement (prévention des risques, évolutions, nouveaux développements, formation des utilisateurs, formation aux nouvelles techniques, études).

Au sein du SNDIP, les applications et projets sont regroupés en domaine, qui couvrent un champ large de clientèle.
En règle générale, un secteur est en relation avec plusieurs maîtrises d’ouvrage de la direction générale (DG).
Cependant, les secteurs ne sont pas calqués exactement sur les directions de la DG.

J’ai effectué mon stage au sein du SNDIP, plus précisément au domaine ``Recensement de la population''.

\section{Le recensement de la population}

\subsection*{Pourquoi un recensement ?}

Le recensement de la population (RP) est une opération annuelle qui vise à dénombrer la population par communes, mais aussi à déterminer les caractéristiques de cette population, à décrire les conditions de logement et les déplacements domicile-travail.

Ces informations servent à l’État pour définir les politiques publiques nationales, mais aussi aux communes.
En effet, la contribution de l’État au budget des communes, le nombre d’élus ou encore le nombre de pharmacies, dépendent du nombre d’habitants.
Plus de 300 lois communales dépendent du chiffre de la population légale. Mais le recensement permet aussi à une commune d’analyser sa population pour décider des équipements collectifs et des rénovations (crèches, gymnases…).
Le recensement est utile aussi pour les entreprises privées et les associations, qui peuvent étudier leurs clientèles et leur main-d’œuvre.
